\documentclass{beamer}
\usetheme{Darmstadt}
%\usecolortheme{seahorse}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[english,greek,french]{babel}
\usepackage{libertine}
\usepackage{minted}
\usepackage{tikz}
%\usepackage[europeanvoltages]{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{chemformula}
%\usepackage{pifont}

\setmainfont{Latin Modern Roman}
\newfontfamily{\greekfont}{Linux Libertine O}

\setminted[latex]{fontsize=\small}
\captionsetup{font=scriptsize,labelfont=scriptsize}

\usetikzlibrary{arrows,positioning}

\uselanguage{french}
\deftranslation[to=french]{Theorem}{Théorème}
%\deftranslation[to=french]{theorem}{théorème}

\frenchspacing

\pgfplotsset{compat=1.14}

%------------------------------ Define colors --------------------------------
% Colors from LUG logo
\definecolor{mdgreen}{RGB}{90,181,50}
\definecolor{mdyellow}{RGB}{199,255,112}
\definecolor{mdorange}{RGB}{255,209,0}
\definecolor{lyellow}{RGB}{255,235,0}

% Hsb colors
\definecolor{hsb0}{Hsb}{0,1,1}
\definecolor{hsb15}{Hsb}{15,1,1}
\definecolor{hsb30}{Hsb}{30,1,1}
\definecolor{hsb45}{Hsb}{45,1,1}
\definecolor{hsb60}{Hsb}{60,1,1}
\definecolor{hsb75}{Hsb}{75,1,1}
\definecolor{hsb90}{Hsb}{90,1,1}
\definecolor{hsb105}{Hsb}{105,1,1}
\definecolor{hsb120}{Hsb}{120,1,1}
\definecolor{hsb135}{Hsb}{135,1,1}
\definecolor{hsb150}{Hsb}{150,1,1}
\definecolor{hsb165}{Hsb}{165,1,1}
\definecolor{hsb180}{Hsb}{180,1,1}
\definecolor{hsb195}{Hsb}{195,1,1}
\definecolor{hsb210}{Hsb}{210,1,1}
\definecolor{hsb225}{Hsb}{225,1,1}
\definecolor{hsb240}{Hsb}{240,1,1}
\definecolor{hsb255}{Hsb}{255,1,1}
\definecolor{hsb270}{Hsb}{270,1,1}
\definecolor{hsb285}{Hsb}{285,1,1}
\definecolor{hsb300}{Hsb}{300,1,1}
\definecolor{hsb315}{Hsb}{315,1,1}
\definecolor{hsb330}{Hsb}{330,1,1}
\definecolor{hsb345}{Hsb}{345,1,1}

% RGB colors
%\definecolor{Cyan}{RGB}{0,255,255}
\definecolor{Magenta}{RGB}{255,0,255}
\definecolor{Jaune}{RGB}{255,255,0}

% gray scale
\definecolor{Dgrey}{gray}{.3}
\definecolor{Grey}{gray}{.5}
\definecolor{Lgrey}{gray}{.95}

%------------------------------ Define colors --------------------------------

%--------------------------- Theme customisation -----------------------------
\setbeamercolor{palette primary}{fg=white,bg=mdgreen}
\setbeamercolor{palette secondary}{fg=black, bg=mdorange}
%\setbeamercolor{palette tertiary}{bg=mdyellow}
\setbeamercolor{section in head/foot}{fg=lyellow,bg=mdgreen}
\setbeamercolor{navigation symbols}{fg=mdgreen,bg=lyellow}
\setbeamercolor{structure}{fg=mdgreen,bg=lyellow}

\setbeamertemplate{itemize item}[ball]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[triangle]
\setbeamertemplate{enumerate item}[ball]
%--------------------------- Theme customisation -----------------------------

%------------------------------ Custom commands ------------------------------
\newcommand{\g}[1]{\og #1 \fg}
\newcommand{\enq}[1]{``#1''}
\newcommand{\guigr}[1]{\textbf{\og #1 \fg}}
\newcommand{\shell}[1]{\\\hspace*{.5cm}\texttt{\small\textcolor{mdgreen}{user@host:\textasciitilde\$} #1}}
%\newcommand{\shellrt}[1]{\\\hspace*{.5cm}\texttt{\small\textcolor{mdgreen}{root@host:\textasciitilde\#} #1}}
%\newcommand{\permitted}{\item[\ding{51}]}
%\newcommand{\denied}{\item[\ding{55}]}


\newcommand{\sector}[3]{
    \filldraw[#1]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   #3) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : #3) -- cycle;
    \filldraw[#1!90]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-#3/10}) -- cycle;
    \filldraw[#1!80]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-#3/5}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-#3/5}) -- cycle;
    \filldraw[#1!70]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-3*#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-3*#3/10}) -- cycle;
    \filldraw[#1!60]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-4*#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-4*#3/10}) -- cycle;
    \filldraw[#1!50]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-5*#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-5*#3/10}) -- cycle;
    \filldraw[#1!40]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-6*#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-6*#3/10}) -- cycle;
    \filldraw[#1!30]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-7*#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-7*#3/10}) -- cycle;
    \filldraw[#1!20]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-8*#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-8*#3/10}) -- cycle;
    \filldraw[#1!10]
      (0, 0) --
      ({15 * #2} :                   {#3-9*#3/10}) arc
      ({15 * #2} : {15 * (#2 + 1)} : {#3-9*#3/10}) -- cycle;
}

\renewcommand\UrlFont{\normalsize}

%\RequirePackage{ifthen} % package required for toclesssection
%
%\newboolean{sectiontoc}
%\setboolean{sectiontoc}{true} % default to true

%\newcommand{\toclesssection}[1]{
%  \setboolean{sectiontoc}{false}
%  \section{#1}
%  \setboolean{sectiontoc}{true}
%}

%------------------------------ Custom commands ------------------------------

%--------------------------- Title page Contents -----------------------------
\title{Réaliser des Présentations Beamer}
\author{/dev/null}
\institute
{
    {\large Linux User Group Nancy : Mirabellug}\\
    \url{https://www.mirabellug.org}
     
    \vspace{0.5cm} 
    \includegraphics[scale=0.15]{./inc/lug/mirabellug}
}
\date[Août 2019]
{
2 Août  2019
}
%--------------------------- Title page Contents -----------------------------

\begin{document}
    \frame{\titlepage}
    
    \addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
            \node[anchor=north east,yshift=-13pt] at (current page.north east) {\includegraphics[height=0.9cm]{./inc/lug/mirabellug_header}};
    \end{tikzpicture}}
    
    %\AtBeginSection[]
    %{
    %  \ifthenelse{\boolean{sectiontoc}}{
    %    \begin{frame}<beamer>
    %      \tableofcontents[currentsection]
    %    \end{frame}
    %  }
    %}
    
    \frame{\tableofcontents} 

    %\toclesssection{Introduction}
    \section{Introduction}
    \begin{frame}
        \frametitle{Beamer}
          
        Beamer permet la créer des présentations en langage \LaTeX{}.\\
          
        \LaTeX{} (1983, Leslie Lamport) : système de composition de documents, destiné à faciliter l'usage de \TeX{} (1977, Donald Ervin Knuth).\\
          
        Le nom \TeX{} : \foreignlanguage{greek}{τεχ}, début du mot \foreignlanguage{greek}{τέχνη}, \g{art, science} en grec ancien.
    \end{frame}
    
    \section{\LaTeX}
    \subsection{Principe de fonctionnement}
    \begin{frame}
        \frametitle{Principe de fonctionnement}
        
        % Décrire le document dans un format texte (code source).
        % \vspace*{-0.3cm}
        \begin{figure}
            \centering
            \begin{tikzpicture}[node distance=.85cm, auto]  
                \tikzset{
                    mynode/.style={rectangle,rounded corners,draw=black, top color=mdyellow, bottom color=mdgreen,thick, inner sep=1em, minimum size=2em, text centered},
                    myarrow/.style={->, >=latex', shorten >=1pt, thick},
                    mylabel/.style={text width=7em, text centered} 
                }  
                \node[mynode] (source) {Fichier source.tex};  
                \node[below=2.5cm of source] (dummy) {}; 
                \node[mynode, left=of dummy] (pdf) {PDF};  
                \node[mynode, right=of dummy] (ps) {PS};
                \node[mylabel, below left=of source] (label1) {Compilation};  
                \node[mylabel, below right=of source] (label2) {Compilation};
                % The text width of 7em forces the text to break into two lines. 
            
                \draw[myarrow] (source.south) -- ++(-.8,0) -- ++(0,-1) -|  (pdf.north);    
                \draw[myarrow] (source.south) -- ++(.8,0) -- ++(0,-1) -|  (ps.north);
                % There is a slight overlap of the arrows with the (source) south edge
                % because creating the offset in another way didn't compile. 
                 
                \draw[<->, >=latex', shorten >=2pt, shorten <=2pt, bend right=30, thick, dashed]
                    (pdf.south) to node[auto, swap] {Ou}(ps.south); 
                % The swap command corrects the placement of the text.
            \end{tikzpicture}
            %\medskip
            \caption*{Schéma (très) simplifié du fonctionnement de \LaTeX} 
        \end{figure}
    \end{frame}
    
    \subsection{L'intérêt de \LaTeX}
    \begin{frame}
        \frametitle{Quelques avantages 1/2}
        
        \begin{itemize}
            \item Qualité typographique.
            \item Intéropérabilité.
            \item Pérennité des documents.
            \item Format source texte (sécurité).
            \item Modulaire et versionnable (travail en équipe).
            \item Génération automatique de rapports (données collectées régulièrement) .
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Quelques avantages 2/2}
        
        \begin{itemize}
            \item Système de navigation rapide intégré à beamer (certains thèmes)
            \item Documents multi-langues.
            \item Documents scientifiques et techniques (maths, schémas).
            \item Affichage programmable.
            \begin{itemize}
                \item Macros personnalisées.
                \item Colorisation conditionnelle.
                \item Intervalle auto de chiffres/lettres (schémas tikz).
                \item Dégradé de couleurs auto (schémas tikz).
            \end{itemize}
         \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \section{Beamer}
    \subsection{Structurer la présentation}
    \begin{frame}
        \frametitle{Structure globale 1/3}
    
        \begin{itemize}
            \item Connaître son temps de présentation (si temps défini).
            \item Une page maximum par minute.
            \item Lister les parties de sa présentation en fonction du temps imparti.
            \item Répartir les différentes parties en sections et sous-sections.
            \item Séparer en 2 partie (\textbackslash{}part) si durée de prés. \(\ge\) 1h30.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Structure globale 2/3}
         
        \begin{itemize}
            \item \alert{Commencer par définir/expliquer} le sujet de la présentation.
            \item Les titres des sections et sous-sections doivent être claires.
            \item \alert{Suivre un schéma logique} pour l'ordre des (sous-)sections.
            \item Pas plus de 4 sections. Et \alert{ne pas utiliser les sous-sous-sections}.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Structure globale 3/3}
        
        \begin{itemize}
            \item Éventuellement finir la présentation par une annexe.
            \item Réutiliser templates fournis. Pour Debian GNU/Linux, voir \textbf{/usr/share/doc/texlive-doc/latex/beamer/solutions/}.
            \item Lire la doc de beamer, et plus particulièrement la partie \foreignlanguage{english}{\textbf{\enq{Guidelines for Creating Presentations}}} (\$ texdoc beamer).
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \subsection{Structurer une page}
    \begin{frame}
        \frametitle{Le titre}
        
        \begin{itemize}
            \item Mettre un titre dans chaque page.
            \item Garder un ordre logique pour les titres de pages.
            \item Le titre d'une page doit être \alert{clair et explicatif}.
            \item Respecter les majuscules et les capitales.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Le contenu}
        
        \begin{itemize}
            \item Faire simple.
            \item \alert{Éviter les pavés}. Idéalement entre 20 and 40 mots (80 max).
            \item Privilégier les schémas, images, listes et environnements de type \textbf{block}, \textbf{theorem}, \textbf{example}\ldots
            \item Ne pas mettre du \alert{contenu inutile} (temps insuffisant, point non-maîtrisé\ldots).
            \item Éviter les listes trop longues\ldots
            \item \ldots
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \section{En pratique}
    \subsection{Créer un document beamer}
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Organisation d'un document beamer}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos]{latex}
            \documentclass{beamer}
            \usetheme{NomThemeBeamer}
            \usecolortheme{NomPaletteDeCouleursBeamer}
        
            %------------ Préambule ------------
              
            \begin{document}
              
            %-------- Corps du document --------
              
            \end{document}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Exemple de préambule beamer pour PDFLaTeX}
        
        Choisir un thème en fonction des besoins, voir la matrice de thèmes \url{https://hartwork.org/beamer-theme-matrix/}
         
        \begin{minted}[autogobble,linenos]{latex}
            \documentclass{beamer}
            \usetheme{Darmstadt}
            \usecolortheme{seahorse}
            
            \usepackage[utf8]{inputenc}
            \usepackage[T1]{fontenc}
            \usepackage{lmodern}
            \usepackage[french]{babel}
            \newcommand{\guigr}[1]{\textbf{\og #1 \fg}}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Exemple de préambule beamer avec XeLaTeX}
         
        Choisir un thème en fonction des besoins, voir la matrice de thèmes \url{https://hartwork.org/beamer-theme-matrix/}
         
        \begin{minted}[autogobble,linenos]{latex}
            \documentclass{beamer}
            \usetheme{Darmstadt}
            \usecolortheme{seahorse}
        
            \usepackage{fontspec}
            \usepackage[french]{babel}
        
            \setmainfont{Latin Modern Sans}
            \newcommand{\guigr}[1]{\textbf{\og #1 \fg}}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Page de titre simple}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=10]{latex}
            \title{Titre de la présentation}
            \author{Auteur}
            %\logo{\includegraphics[scale=0.1]{./logo}}
            \date{\today} 
            
            \begin{document}
                \frame{\titlepage}
                \frame{\tableofcontents}
        
                \begin{frame}
                    \frametitle{Titre}
                    Contenu
                \end{frame}
            \end{document}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Page de titre avec logo 1/2}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=10]{latex}
            \title{Titre de la présentation}
            %\subtitle{Sous-titre optionnel}
            \author{Auteur}
            \institute
            {
                Linux User Group : Mirabellug Nancy\\
                \url{https://www.mirabellug.org}
          
                \vspace{0.5cm} 
                \includegraphics[scale=0.15]{./logo}
            }
            \date{\today}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Page de titre avec logo 2/2}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=22]{latex}
            \begin{document}
                \frame{\titlepage}
                \frame{\tableofcontents}
                
                \begin{frame}
                    \frametitle{Titre}
                    Contenu
                \end{frame}
            \end{document}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \subsection{Formatage de texte}
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Mettre en évidence un contenu 1/2}
         
        Texte \textcolor{green}{vert} mis en \textbf{gras}, en \textit{italique}, et du \alert{texte important}, puis \underline{souligné}\ldots
          
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=24,breaklines=true]{latex}
                \frame{\tableofcontents}
            
                %\section{Titre section 1}
                %\subsection{Titre sous-section 1.1}
                \begin{frame}
                    \frametitle{Mettre en évidence un contenu 1/2}
                    Texte \textcolor{green}{vert} mis en \textbf{gras}, en \textit{italique}, et du \alert{texte important}, puis \underline{souligné}\ldots
                \end{frame}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Mettre en évidence un contenu 2/2}
         
        \textsc{Texte en petites capitales}. \texttt{Puis du texte à chasse fixe (machine à écrire)}
          
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=32,breaklines=true]{latex}
            […]
                \begin{frame}
                    \frametitle{Mettre en évidence un contenu 2/2}
                    \textsc{Texte en petites capitales}. \texttt{Puis du texte à chasse fixe (machine à écrire)}
                \end{frame}
            […]
        \end{minted}
    \end{frame}
        
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Indice et exposant en env. texte}
        
        Le 1\ier{} cas : Du texte.
        
        Le cas général : Tension différentielle V\textsubscript{d} : la différence entre V+ et V-
        
        En chimie : \ch{C8H10N4O2} <- \mintinline{latex}{\usepackage{chemformula}}
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=37,breaklines=true]{latex}
            […]
                \begin{frame}
                    \frametitle{Indice et exposant}
                    
                    Le 1\ier{} cas : Du texte.
        
                    Le cas général : Tension différentielle V\textsubscript{d} : la différence entre V+ et V-
        
                    En chimie : \ch{C8H10N4O2} % chemformula
                \end{frame}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Indice et exposant en env. maths}

        Le 2\ieme{} cas : Les maths.
                    
        Calculs avec des exposants : \(3^2+4^2=25\)
        
        Loi des mailles. Circuit RL en série : \(U=U_R+U_L\)
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=47,breaklines=true]{latex}
            […]
                \begin{frame}
                    Le 2\ieme{} cas : Les maths.
                    
                    Calculs avec des exposants : \(3^2+4^2=25\)
        
                    Loi des mailles. Circuit RL en série : \(U=U_R+U_L\)
                \end{frame}
            […]
        \end{minted}
        
%        \begin{tikzpicture}
%            %--------start graphics code --------
%            \draw[step=0.5,very thin,black!20] (-1,-0.5) grid (6,3);
%            \path (0,0) coordinate (ref_gnd);
%            \draw
%            (ref_gnd) ++(0,2) node[ocirc]{}
%                to[R=$R_1$, i>_=$i_R$, v_<=$U_R$] ++(4,0) node[ocirc]{}
%                ++(-1,0) node[circ]{}
%                to[L=$L_1$, i>_=$i_L$, v_<=$U_L$] ++(0,-2)
%                %  node[ground];
%                ++(-3,0) node[ocirc]{} 
%                to ++(3,0) node[circ]{} 
%                to ++(1,0) node[ocirc]{};
%            %--------end graphics code ----------
%        \end{tikzpicture}
    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Utilisation de guillemets et de quotes}
         
        Un texte en anglais entre ``quotes''. En français entre \og guillemets\fg{}.
          
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=55,breaklines=true]{latex}
            […]
            
                \begin{frame}
                    \frametitle{Utilisation de guillemets et de quotes}
                    Un texte en anglais entre ``quotes''. En français entre \og guillemets\fg{}.
                \end{frame}
            […]
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Utilisation de macros}
         
        Texte en français entre \guigr{guillemets en gras}.
        Cette phrase s'affiche sur la même ligne pour éviter d'avoir des trous.
          
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=61,breaklines=true]{latex}
            […]
                %\subsection{Titre sous-section 1.2}
                \begin{frame}
                    \frametitle{Utilisation de macros}
                    Texte en français entre \guigr{guillemets en gras}.
                    Cette phrase s'affiche sur la même ligne pour éviter d'avoir des trous.
                \end{frame}
            […]
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
     \frametitle{Décrire quelque chose}
     
      \begin{description}
          \item[Beamer] Un outil de présentation basé sur \LaTeX
      \end{description}
     
      \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=68,breaklines=true]{latex}
          […]
              \begin{frame}
                  \frametitle{Décrire quelque chose}
                  \begin{description}
                      \item[Beamer] Outil de présentation basé sur \LaTeX
                  \end{description}
              \end{frame}
          […]
      \end{minted}
    \end{frame}
    
    \subsection{Les blocks Beamer}
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
     \frametitle{Le bloc ``example''}
     
      \begin{exampleblock}{Titre du bloc exemple}
        Ceci est un exemple
      \end{exampleblock}
    
      \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=75,breaklines=true]{latex}
          […]
              %\section{Titre section 2}
              %\subsection{Titre sous-section 2.1}
              \begin{frame}
                  \frametitle{Le bloc ``example''}
                  \begin{exampleblock}{Titre du bloc exemple}
                      Ceci est un bloc exemple.
                  \end{exampleblock}
              \end{frame}
          […]
      \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Le bloc ``theorem''}
         
        \begin{theorem}[Pythagore]
            Si un triangle ABC est rectangle en C, alors \(AB² = AC² + BC²\)
        \end{theorem}
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=10,breaklines=true]{latex}
            \uselanguage{french}
            \deftranslation[to=french]{Theorem}{Théorème}
        \end{minted}  
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=84,breaklines=true]{latex}
            […]
                %\subsection{Titre sous-section 2.2}
                \begin{frame}
                    \frametitle{Le bloc ``theorem''}
                    \begin{theorem}[Pythagore]
                        Si un triangle ABC est rectangle en C, alors \(AB² = AC² + BC²\).
                    \end{theorem}
                \end{frame}
            […]
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Le bloc ``alert''}
         
        \begin{alertblock}{Titre du bloc alerte}
            Une erreur s'est produite.
        \end{alertblock}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=92,breaklines=true]{latex}
            […]
              
                \begin{frame}
                    \frametitle{Le bloc ``alert''}
                    \begin{alertblock}{Titre du bloc alert}
                        Une erreur s'est produite.
                    \end{alertblock}
                \end{frame}
            \end{document}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \subsection{Coloration syntaxique de code source}
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Insérer un code source}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=7,breaklines=true]{latex}
            \usepackage{minted}
          
            \setminted[latex]{fontsize=\small}
        \end{minted}
          
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=28,breaklines=true]{latex}
                \begin{frame}[fragile]
                    \frametitle{Aperçu de résultat (python3)}
                    \begin{minted}[autogobble,linenos, breaklines=true]{python}
                        #!/usr/bin/env python3
                        # -*-coding:utf-8 -*-
                            
                        inmsg = input("Input: ")
                        print(inmsg)
                    \end {minted}
                \end{frame}
            […]
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
     \frametitle{Aperçu de résultat (python3)}
         \begin{minted}[autogobble,linenos, breaklines=true]{python3}
             #!/usr/bin/env python3
             # -*-coding:utf-8 -*-
    
             inmsg = input("Votre message : ")
             print(inmsg)
         \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Insérer un code source \LaTeX}
    
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=38,breaklines=true]{latex}
        […]
          
            \begin{frame}[fragile=singleslide]
                \frametitle{Insérer un code source \LaTeX}
                      
                \begin{minted}[autogobble,linenos, breaklines=true]{latex}
                      % Insérer ici du code LaTex
                \end {minted}
            \end{frame}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \subsection{Introduction à la gestion des couleurs}
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Les couleurs fournis de base par \LaTeX}
         
        \begin{columns}
            \begin{column}{0.3\textwidth}
                \begin{itemize}
                    \item \colorbox{black}{\textcolor{white}{black}}
                    \item \fcolorbox{black}{white}{\textcolor{black}{white}}
                    \item \colorbox{brown}{\textcolor{black}{brown}}
                    \item \colorbox{teal}{\textcolor{white}{teal}}
                    \item \colorbox{blue}{\textcolor{white}{blue}}
                    \item \colorbox{cyan}{\textcolor{black}{cyan}}
                \end{itemize}
            \end{column}
            \begin{column}{0.3\textwidth}
                \begin{itemize}
                    \item \colorbox{darkgray}{\textcolor{white}{darkgray}}
                    \item \colorbox{gray}{\textcolor{white}{gray}}
                    \item \colorbox{lightgray}{\textcolor{black}{lightgray}}
                    \item \colorbox{olive}{\textcolor{black}{olive}}
                    \item \colorbox{green}{\textcolor{black}{green}}
                    \item \colorbox{lime}{\textcolor{black}{lime}}
                \end{itemize}
            \end{column}     
            \begin{column}{0.3\textwidth}
                \begin{itemize}
                    \item \colorbox{magenta}{\textcolor{black}{magenta}}
                    \item \colorbox{violet}{\textcolor{white}{violet}}
                    \item \colorbox{purple}{\textcolor{white}{purple}}
                    \item \colorbox{pink}{\textcolor{black}{pink}}
                    \item \colorbox{red}{\textcolor{black}{red}}
                    \item \colorbox{orange}{\textcolor{black}{orange}}
                    \item \colorbox{yellow}{\textcolor{black}{yellow}}
                \end{itemize}
            \end{column}
        \end{columns}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Palettes supplémentaires}
         
        Le package \textbf{\enq{xcolor}} avec l'option \textit{dvipsnames} fournit 68 couleurs prédéfinies. Il existe aussi les couleurs prédéfinies \textit{svgnames} et \textit{x11names}.
        Si les packages \textbf{\enq{tikz}} ou \textbf{\enq{pstricks}} sont utilisés, \textbf{\enq{xcolor}} doit être déclaré avant.
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=6,breaklines=true]{latex}
            […]
            \usepackage[dvipsnames]{xcolor}
        \end{minted}
          
        Liste des 68 couleurs \enq{dvipsnames} disponible à l'adresse \url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Colors#Predefined_colors}\\
        
        Dans Beamer, le package \textbf{\enq{xcolor}} peut causer des erreurs de compilation si on utilise \textbf{\enq{tikz}}. Pour résoudre le problème, utiliser.
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=1,breaklines=true]{latex}
            \documentclass[usenames,dvipsnames]{beamer}
            […]
        \end{minted}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}
        \frametitle{Comment choisir ses palettes de couleurs}
 
        Points à prendre en compte :
        
        \begin{itemize}
            \item Contraste texte/fond.
            \item Rendu sur le support final.
            \item Harmonie des couleurs.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Harmonie et contraste des couleurs}
        
        \vspace*{-0.5cm}
        \begin{minipage}[t!]{0.72\linewidth}
            \begin{tikzpicture}[rotate={-7.5}]
                % Cercle chromatique fait par freetux, CC By 4.0
                % https://git.la-bibliotex.fr/nicolas/Cercle_chromatique/
                %
                %\node [above] at (95    :3.5    ) {\large Cercle chromatique} ;
                
                \node [rotate=  -90  ] at (  7.5      :3.5  ) {Rouge};
                \node [rotate=  -30  ] at (  67.5     :3.5  ) {Jaune};
                \node [rotate=  30   ] at (  127.5    :3.5  ) {Vert};
                \node [rotate=  90   ] at (  187.5    :3.5  ) {Cyan};
                \node [rotate=  150  ] at (  247.5    :3.5  ) {Bleu};
                \node [rotate=  210  ] at (  307.5    :3.5  ) {Magenta};
                
                \node[rotate=  -90  ] at (  7.5    :3) {\footnotesize    0    } ;
                \node[rotate=  -75  ] at (  22.5   :3) {\footnotesize    15    } ;
                \node[rotate=  -60  ] at (  37.5   :3) {\footnotesize    30    } ;
                \node[rotate=  -45  ] at (  52.5   :3) {\footnotesize    45    } ;
                \node[rotate=  -30  ] at (  67.5   :3) {\footnotesize    60    } ;
                \node[rotate=  -15  ] at (  82.5   :3) {\footnotesize    75    } ;
                \node[rotate=  0    ] at (  97.5   :3) {\footnotesize    90    } ;
                \node[rotate=  15   ] at (  112.5  :3) {\footnotesize    105    } ;
                \node[rotate=  30   ] at (  127.5  :3) {\footnotesize    120    } ;
                \node[rotate=  45   ] at (  142.5  :3) {\footnotesize    135    } ;
                \node[rotate=  60   ] at (  157.5  :3) {\footnotesize    150    } ;
                \node[rotate=  75   ] at (  172.5  :3) {\footnotesize    165    } ;
                \node[rotate=  90   ] at (  187.5  :3) {\footnotesize    180    } ;
                \node[rotate=  105  ] at (  202.5  :3) {\footnotesize    195    } ;
                \node[rotate=  120  ] at (  217.5  :3) {\footnotesize    210    } ;
                \node[rotate=  135  ] at (  232.5  :3) {\footnotesize    225    } ;
                \node[rotate=  150  ] at (  247.5  :3) {\footnotesize    240    } ;
                \node[rotate=  165  ] at (  262.5  :3) {\footnotesize    255    } ;
                \node[rotate=  180  ] at (  277.5  :3) {\footnotesize    270    } ;
                \node[rotate=  195  ] at (  292.5  :3) {\footnotesize    285    } ;
                \node[rotate=  210  ] at (  307.5  :3) {\footnotesize    300    } ;
                \node[rotate=  225  ] at (  322.5  :3) {\footnotesize    315    } ;
                \node[rotate=  240  ] at (  337.5  :3) {\footnotesize    330    } ;
                \node[rotate=  255  ] at (  352.5  :3) {\footnotesize    345    } ;
                
                \sector{hsb0}{0    }{2.7cm}
                \sector{hsb15}{1   }{2.7cm}
                \sector{hsb30}{2   }{2.7cm}
                \sector{hsb45}{3   }{2.7cm}
                \sector{hsb60}{4   }{2.7cm}
                \sector{hsb75}{5   }{2.7cm}
                \sector{hsb90}{6   }{2.7cm}
                \sector{hsb105}{7  }{2.7cm}
                \sector{hsb120}{8  }{2.7cm}
                \sector{hsb135}{9  }{2.7cm}
                \sector{hsb150}{10 }{2.7cm}
                \sector{hsb165}{11 }{2.7cm}
                \sector{hsb180}{12 }{2.7cm}
                \sector{hsb195}{13 }{2.7cm}
                \sector{hsb210}{14 }{2.7cm}
                \sector{hsb225}{15 }{2.7cm}
                \sector{hsb240}{16 }{2.7cm}
                \sector{hsb255}{17 }{2.7cm}
                \sector{hsb270}{18 }{2.7cm}
                \sector{hsb285}{19 }{2.7cm}
                \sector{hsb300}{20 }{2.7cm}
                \sector{hsb315}{21 }{2.7cm}
                \sector{hsb330}{22 }{2.7cm}
                \sector{hsb345}{23 }{2.7cm}
            \end{tikzpicture}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[t!]{0.27\linewidth}
            \begin{itemize}
                \item Monochrom. %Même rayon.
                \item Complément. %180°.
                \item Analogues. %Adj./Teintes proches.
                \item Complément. adjacentes. %1 couleur + 2 adj./compl.
                \item Triade. %120°.
                \item Complément. double rect. %2 compl. à 60°
                \item Complément. double carré. %90°
                \item \ldots
            \end{itemize}
        \end{minipage}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Représentation des couleurs de l'espace sRGB}
        
        \begin{minipage}[t!]{0.50\linewidth}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.4]{./inc/img/sRGB}
                \caption*{Wikipedia : Espace standard RGB représenté dans le diagramme de chromaticité CIE xyY}  
            \end{figure}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[t!]{0.47\linewidth}
            Espace de couleurs sRGB basé sur les 3 couleurs primaires RVB. 8 bits/canal : \(2^8 = 256\) nuances par couleur, soit \(256^3\) couleurs obtenues par synthèse additive.
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.6]{./inc/img/syntheseadditive}
                \caption*{Wikipedia : Synthèse additive CMJ et blanc}
            \end{figure}
        \end{minipage}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Représentation des couleurs de l'espace TSV/HSV}
               
        \begin{minipage}[t!]{0.58\linewidth}
            \begin{description}
                \item[Teinte/Hue] La couleur.
                \item[Saturation] L'intensité de la couleur.
                \item[Valeur/Value] La \g{brillance} de la couleur.
            \end{description}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[t!]{0.40\linewidth}
            \begin{figure}
                \pgfplotsset{
                    % either use a `compat' level below or equal to 1.10, or change
                    % `arc' coordinates (as done here)
                    compat=1.11, 
                }
            
                \begin{tikzpicture}[
                    >=stealth,
                ]
                        \def\arcbegin{0}
                        \def\arcending{270}
                    \begin{axis}[
                        view={19}{30},
                        axis lines=center,
                        axis on top,
                        domain=0:1,
                        y domain=\arcbegin:\arcending,
                        xmin=-1.5, xmax=1.5,
                        ymin=-1.5, ymax=1.5,
                        zmin=0.0, zmax=1.2,
                        hide axis,
                        samples=20,
                        data cs=polar,
                        mesh/color input=explicit mathparse,
                        shader=interp,
                    ]
                        % -----------------------------------------------------------------
                        % also added the "color parts"
                        % -----------------------------------------------------------------
                        % cone:
                        \addplot3 [
                            surf,
                            variable=\u,
                            variable y=\v,
                            point meta={symbolic={Hsb=v,u,u}},
                        ] (v,u,u);
                        % top plane:
                        \addplot3 [
                            surf,
                            samples=50,
                            variable=\u,
                            variable y=\v,
                            point meta={symbolic={Hsb=v,u,1}},
                        ] (v,u,1);
                        % slice plane
                        \addplot3 [
                            surf,
                            variable=\u,
                            y domain=0:1,
                            variable y=\w,
                            point meta={symbolic={Hsb=\arcbegin,u,z}},
                        ] (\arcbegin,u,{u+w*(1-u)});
                        \addplot3 [
                            surf,
                            variable=\u,
                            y domain=0:1,
                            variable y=\w,
                            point meta={symbolic={Hsb=\arcending,u,z}},
                        ] (\arcending,u,{u+w*(1-u)});
                        % -----------------------------------------------------------------
                        % border
                        \addplot3 [
                            line width=0.3pt,
                        ] coordinates {
                            (0,0,0) (\arcbegin,1,1) (0,0,1)
                            ({(\arcending)},1,1) (0,0,0)
                        };
                        %%%%%%% border top
                        \draw [line width = 0.3pt]
                            (axis cs: {cos(\arcbegin)}, {sin(\arcbegin)},1)
                            arc (\arcbegin:\arcending:1)                % <-- new version
                        ;
                        %%%%%%% arc
                        \draw [->,line width = 0.6pt]
                            (axis cs: {0.5*cos(\arcbegin+20)}, {0.5*sin(\arcbegin+20)},1)
                            arc ({\arcbegin+20}:{\arcending-20}:0.5)    % <-- new version
                        ;
                        % x and z axis
                        \addplot3[
                            <->, %% <------------  added this
                            line width=0.6pt,
                        ] coordinates {
                            (\arcbegin,1.1,0)
                            (0,0,0)
                            (0,0,1.45)
                        };
                        % annotations
                        \node at (axis cs:-.5,0.0,1.0)  [anchor=east]       {Teinte};               
                        \node at (axis cs:1.1,0,0)      [anchor=north east] {Chroma};
                        \node at (axis cs:0,0,1.45)     [anchor=north east] {Valeur};
        
                    \end{axis}
                \end{tikzpicture}
                \caption*{Représentation de l'espace TSV/HSV}
            \end{figure}
        \end{minipage}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Définir ses propres couleurs en \LaTeX 1/2}
        
        On peut également définir ses propres couleurs avec \enq{\textcolor{blue}{\textbackslash{}definecolor}}
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=13,breaklines=true]{latex}
            […]
            \definecolor{nom}{modèle}{valeurs}
        \end{minted}
          
        Quelques modèles colorimétriques supportés.
        \begin{itemize}
            \item Rouge Vert Bleu
            \begin{itemize}
                \item rgb (0-1)³ : noir -> 0,0,0 gris -> .5,.5,.5 blanc -> 1,1,1
                \item RGB (0-255)³ : \colorbox{black}{\textcolor{Jaune}{jaune -> 255,255,0}} \colorbox{black}{\textcolor{cyan}{cyan -> 0,255,255}} \colorbox{black}{\textcolor{Magenta}{magenta -> 255,0,255}}
                \item HTML (00-FF)³
            \end{itemize}
            \item Impression
            \begin{itemize}
                \item gray (0-1) : \textcolor{Dgrey}{gris foncé -> 0.30}, \textcolor{Grey}{gris -> 0.50}, \colorbox{black}{\textcolor{Lgrey}{gris clair -> 0.95}}
                \item cmyk (0-1)⁴ : noir -> 0,0,0,1, blanc -> 0,0,0,0
            \end{itemize}   
            \item Teinte Saturation Luminance
             \begin{itemize}
                \item Hsb (0-360), (0-1)² : \textcolor{hsb0}{rouge h=0},  \textcolor{hsb300}{magenta h=300}, \textcolor{hsb330}{rouge-rosé h=330}
                \item hsb (0-1)³
             \end{itemize}  
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Définir ses propres couleurs en \LaTeX 2/2}
         
        Exemple de définition de couleurs RGB tirées du logo du Mirabellug
         
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=13,breaklines=true]{latex}
            […]
            \definecolor{mdgreen}{RGB}{90,181,50}
            \definecolor{mdyellow}{RGB}{199,255,112}
            \definecolor{mdorange}{RGB}{255,209,0}
            \definecolor{lyellow}{RGB}{255,235,0}
            […]
        \end{minted}
          
        \begin{alertblock}{Contraste des couleurs}
            Éviter d'utiliser 2 couleurs peu contrastées pour le texte et le fond !
        \end{alertblock} 
          
        \begin{alertblock}{Harmonie des couleurs}
            Le cercle chromatique est votre ami !
        \end{alertblock}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Changer les couleurs du thème 1/2}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=19,breaklines=true]{latex}
            […]
            \setbeamercolor{palette primary}{fg=white,bg=mdgreen}
            \setbeamercolor{palette secondary}{bg=mdorange}
            %\setbeamercolor{palette tertiary}{bg=mdyellow}
            \setbeamercolor{section in head/foot}{fg=lyellow,bg=mdgreen}
            \setbeamercolor{navigation symbols}{fg=mdgreen,bg=lyellow}
            […]
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}[fragile=singleslide]
        \frametitle{Changer les couleurs du thème 2/2}
        
        \begin{minted}[autogobble,linenos,firstnumber=25,breaklines=true]{latex}
            […]
        
            \setbeamertemplate{itemize items}[ball]
            \setbeamercolor{structure}{fg=mdgreen, bg=lyellow}
        
            \title{Titre de la présentation}
        \end{minted}
    \end{frame}
    
    \subsection{Documentation et aide}
    \begin{frame}
        \frametitle{Documentation}
         
        \begin{itemize}
            \item Documentation officielle :
            \begin{itemize}
                \item beamer \shell{texdoc beamer}
                \item \LaTeX{}\(2\varepsilon\) en 166 minutes (The Not-So Short Guide to \LaTeX{}\(2\varepsilon\)) \shell{texdoc lshort}
                \item Diverses recommandations \shell{texdoc latex}
                \item package \shell{texdoc packagename}
            \end{itemize}
            \item Wikibooks : \url{https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX}
            \item Forum : \url{https://texnique.fr/}
            \item Et divers bouquins\ldots
        \end{itemize}
    \end{frame}

%-----------------------------------License------------------------------------
    \section*{Licence.}
    \begin{frame}
        \frametitle{Licence du document}
        
        \vspace{-1.3cm}
        \begin{center}
            Ce document est diffusé sous licence libre \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0}} \end{center}
        
        \begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
            \node[anchor=north east,yshift=-60pt] at (current page.north east)
            {\includegraphics[scale=0.35]{./inc/lic/fc_seal}};
        \end{tikzpicture}
        
        \vspace{-1.3cm} 
        \begin{figure}[h!]
        
            \includegraphics[scale=0.3]{./inc/lic/cc} \hspace{0.02cm}
            \includegraphics[scale=0.3]{./inc/lic/by} \hspace{0.02cm}
            \includegraphics[scale=0.3]{./inc/lic/sa} \\
            \vspace{-0.2cm}
            cc \hspace{0.15cm} by \hspace{0.15cm} sa
        \end{figure}
        
        \vspace{-0.56cm} 
        
        \begin{exampleblock}{\textbf{Vous \emph{êtes} autorisé à :}}
            \begin{itemize}%[label=\permitted]
                \item \textbf{Partager} \textendash\ Copier, distribuer et communiquer le matériel par tous moyens et sous tous formats. 
                \item \textbf{Adapter} \textendash\ Remixer, transformer et créer à partir du matériel, pour toute utilisation, y compris commerciale. 
            \end{itemize}
        \end{exampleblock}
        
        \vspace{-0.2cm}
        \begin{alertblock}{\textbf{Vous \emph{n'êtes pas} autorisé à :}}
            \begin{itemize}%[label=\denied]
                \item \textbf{Changer la licence} \textendash\ Toute \oe{}uvre dérivée (ou copie de ce document tel quel), doit obligatoirement inclure une copie de la licence CC By-SA 4.0, ou un lien vers celle-ci.
            \end{itemize}
        \end{alertblock}
    \end{frame}
\end{document}
